[{"question":"বাংলা ভাষার আদি নিদর্শন চর্যাপদ আবিস্কৃত হয় কত সালে ? ","optionA":"১৯১৬","optionB":"১৯০৯","optionC":"২০০৭","optionD":"১৯০৭","answer":4,"year":2008},{"question":"নিচের কোনটি শরৎচন্দ্র চট্রোপাধ্যায়ের ছদ্মনাম? ","optionA":"ভিমরুল","optionB":"বীরবল","optionC":"অনিলাদেবী","optionD":"যাযাবর","answer":3,"year":2008},{"question":"'আধ্যাত্মিকা' উপন্যাসের লেখক কে? ","optionA":"বঙ্কিমচন্দ্র চট্র্রোপাধ্যায়","optionB":"প্যারীচাঁদ মিত্র","optionC":"দামোদর বন্দ্যোপাধ্য্যায়","optionD":"শরৎচন্দ্র চট্রোপাধ্যায়","answer":2,"year":2008},{"question":"'অনীক' শব্দের অর্থ- ","optionA":"যুদ্ধক্ষেত্র","optionB":"সৈনিক","optionC":"সমুদ্র","optionD":"সূর্য","answer":2,"year":2008},{"question":"জ্যোৎস্নারাত কোন সমাসের দ্রষ্টান্ত ? ","optionA":"ষষ্ঠী তৎপুরুষ","optionB":"মধ্যপদলোপী কর্মধারয়","optionC":"পঞ্চমী তৎপুরুষ","optionD":"উপমান কর্মধারয়","answer":2,"year":2008},{"question":"Anatomy শব্দের অর্থ- ","optionA":"সাদৃশ্য","optionB":"স্নায়ুতন্ত্র","optionC":"শরীরবিদ্যা","optionD":"অঙ্গ-সঞ্চালন","answer":3,"year":2008},{"question":"কোন কবি নিজেকে বাঙালি বলে পরিচয় দিয়েছেন ? ","optionA":"কাহুপা","optionB":"ভুসুকুপা","optionC":"কায়কোবাদ","optionD":"গোবিন্দ দাস","answer":2,"year":2008},{"question":"'আফতাব' শব্দের সমার্থক কোনটি ? ","optionA":"রাতুল","optionB":"অর্ক","optionC":"অর্নব","optionD":"জলধি","answer":2,"year":2008},{"question":"'বাগড়ম্বর'শব্দের সন্ধি-বিচ্ছেদ- ","optionA":"বাগ্+অম্বর","optionB":"বাক্+অম্বর","optionC":"বাক্+আড়ম্বর","optionD":"বাগ্+আড়ম্বর","answer":3,"year":2008},{"question":"সকালে উঠিয়া আমি মনে মনে বলি,সারাদিন আমি যেন ভাল হয়ে চলি-এ চরণদ্ধয়ের লেখক- ","optionA":"রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর","optionB":"কাজী নজরুল ইসলাম","optionC":"কৃষ্ণচন্দ্র মজুমদার","optionD":"মদনমোহন তর্কালঙ্কার","answer":4,"year":2008},{"question":"'ঠাকুরমার ঝুলি' কী জাতীয় রচনার সংকলন ","optionA":"ছোটগল্প","optionB":"গ্রাম্যগীতিকা","optionC":"রুপকথা","optionD":"রুপকথা-উপকথা","answer":3,"year":2008},{"question":"বাংলা ভাষায় ছন্দ প্রধানত কত প্রকার ? ","optionA":"৩","optionB":"২","optionC":"৪","optionD":"৫","answer":1,"year":2008},{"question":"'কাঁঠালপাড়া'য় জন্মগ্রহণ করে কোন লেখক ? ","optionA":"বঙ্কিমচন্দ্র চট্র্রোপাধ্যায়","optionB":"কাজী ইমদাদুল হক","optionC":"সুভাষ মুখোপাধ্যায়","optionD":"শরৎচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়","answer":1,"year":2008},{"question":"নিচের কোনটি অঘোষ অল্পপ্রাণ ধ্বনি ? ","optionA":"ভ","optionB":"চ","optionC":"ঠ","optionD":"ফ","answer":2,"year":2008},{"question":"'অপ' কী ধরনের উপসর্গ ? ","optionA":"বাংলা","optionB":"বিদেশী","optionC":"সংস্কৃত","optionD":"মিশ্র","answer":3,"year":2008},{"question":"নিচের কোনটি মীর মশাররফ হোসেনের জন্ম-মৃত্যু সাল ? ","optionA":"১৮৪৭-১৯১১","optionB":"১৮৫২-১৯১২","optionC":"১৮৫৭-১৯১১","optionD":"১৮৪৭-১৯১২","answer":4,"year":2008},{"question":"রবীন্দ্রনাথের 'সোনার তরী' কবিতা কোন ছন্দে রচিত ? ","optionA":"স্বরবৃত্ত","optionB":"অক্ষরবৃত্ত","optionC":"মন্দাক্রান্তা","optionD":"মাত্রাবৃত্ত","answer":4,"year":2008},{"question":"সহচার্য 'শব্দের শুদ্ধ গঠন কোনটি ? ","optionA":"সহচর+ ৎ ফলা","optionB":"সহচর+য","optionC":"সহ+চর+র্য","optionD":"কোনটিই নয়","answer":2,"year":2008},{"question":"পাড়াতলী' গ্রামে জন্মগ্রহণ করেন--- ","optionA":"মুকুন্দরাম চক্রবর্তী","optionB":"সৈয়দ শামসুল হক","optionC":"শামসুর রাহমান","optionD":"উপরের কোনটি সঠিক নয়","answer":4,"year":2008},{"question":"'পূর্বাশা' পত্রিকার সম্পাদক ছিলেন- ","optionA":"সঞ্জয় ভট্রাচার্য","optionB":"মুন্সী মেহেরুল্লা","optionC":"কামিনী রায়","optionD":"মোজাম্মেল হক","answer":1,"year":2008},{"question":"out of the given alternatives, choose the one that best expresses the meaning of the given word:-IMPROVEMENT ","optionA":"Betterment","optionB":"Advancement","optionC":"Promotion","optionD":"Preference","answer":1,"year":2008},{"question":"choose the one that best expresses the meaning of the given word AMICABLE ","optionA":"Interesting","optionB":"Loving","optionC":"Affectionate","optionD":"Friendly","answer":4,"year":2008},{"question":"choose the word opposite in meaning to the given word:-LIABILITY ","optionA":"Debt","optionB":"Treasure","optionC":"Property","optionD":"Assets","answer":4,"year":2008},{"question":"choose the word opposite in meaning to the given word: HATE ","optionA":"Abhor","optionB":"Concern","optionC":"Admire","optionD":"Loathe","answer":3,"year":2008},{"question":"Choose the one which can be substituted for the given words/sentence:-A song embodying religious and sacred emotions- ","optionA":"Hymn","optionB":"Ode","optionC":"Lyric","optionD":"Ballad","answer":1,"year":2008},{"question":"Time after twilight and before night- ","optionA":"Eclipse","optionB":"Dusk","optionC":"Dawn","optionD":"Evening","answer":2,"year":2008},{"question":"Fill in the blanks in the following sentences by selecting the most appropriate alternative from among the four choices given: Parliamentary democracy demands discipline --- to the rules. ","optionA":"knowledge","optionB":"respectful","optionC":"Adherence","optionD":"awareness","answer":3,"year":2008},{"question":"Reason is the highest faculty---on human by their creator. ","optionA":"bestowed","optionB":"Entrusted","optionC":"endowed","optionD":"conferred","answer":1,"year":2008},{"question":"Rishan walks as if he---lame. ","optionA":"had been","optionB":"has","optionC":"were","optionD":"Is","answer":3,"year":2008},{"question":"one of the four sentences given in each question is grammatically wrong. That alternative is your answer:- ","optionA":"Laziness is detrimental for success","optionB":"Neither you nor i am in a sound position.","optionC":"He begged the favour of my granting him leave","optionD":"Your action is not in conformity with the law","answer":1,"year":2008},{"question":"one of the four sentences given in each question is grammatically wrong. That alternative is your answer:- ","optionA":"He has no desire for fame","optionB":"He is too miserly to part with his money","optionC":"He has invited me for dinner","optionD":"I intend going to Rajshahi","answer":4,"year":2008},{"question":"Each of the following idioms is followed by some alternatives. choose the one which best expresses its meaning:-To keep one's head- ","optionA":"to save oneself","optionB":"to be self respectful","optionC":"to keep calm","optionD":"none of these","answer":3,"year":2008},{"question":"To put the cart before the horse----- ","optionA":"to reverse the natural order of things","optionB":"to raise obstacle","optionC":"to force a person to do something","optionD":"to offer a person what he cannot eat","answer":1,"year":2008},{"question":"To read between the lines---- ","optionA":"to concentrate","optionB":"to suspect","optionC":"to read carefully","optionD":"to grasp the hidden meaning","answer":4,"year":2008},{"question":"\"\"\"I know him.\"\" Change the voice form\" ","optionA":"He has been known by me","optionB":"He was known to me","optionC":"He is known to me","optionD":"He is known by me","answer":3,"year":2008},{"question":"Change voice form - A lion may be helped even by a little mouse. ","optionA":"Even a little mouse may help a lion","optionB":"A little mouse may even help a lion","optionC":"A little mouse can even help a lion","optionD":"Even a little mouse ought to help a lion","answer":1,"year":2008},{"question":"Choose the correctly spelt word:- ","optionA":"leisure","optionB":"Liesure","optionC":"leasure","optionD":"lesiure","answer":1,"year":2008},{"question":"Choose the correctly spelt word:- ","optionA":"Supercede","optionB":"Supersede","optionC":"Superseed","optionD":"Superceed","answer":2,"year":2008},{"question":"The horror movie scared them out of their- ","optionA":"seats","optionB":"lives","optionC":"Wits","optionD":"funds","answer":3,"year":2008},{"question":"The people who carry a coffin at a funeral are called- ","optionA":"Pallbearers","optionB":"Undertakers","optionC":"Supporters","optionD":"Mourners","answer":1,"year":2008},{"question":"বখতিয়ার খিলজি বাংলা জয় করেন কোন সালে ? ","optionA":"১২১২","optionB":"১২০০","optionC":"১২১১","optionD":"১২০৪","answer":4,"year":2008},{"question":"প্রাচীন চন্দ্রদ্বীপ এর বর্তমান নাম কী ? ","optionA":"সদ্ধীপ","optionB":"হাতিয়া","optionC":"বরিশাল","optionD":"মালদ্ধীপ","answer":3,"year":2008},{"question":"গণপ্রজাতন্ত্রী বাংলাদেশের মনোগ্রামে কতটি তারকা চিহ্ন রয়েছে ? ","optionA":"৬","optionB":"৫","optionC":"৪","optionD":"২","answer":3,"year":2008},{"question":"বাংলাদেশের নদী গবেষণা ইনস্টিটিউট কোথায় ? ","optionA":"নারায়ণগঞ্জ","optionB":"চট্রগ্রাম","optionC":"চাঁদপুর","optionD":"ফরিদপুর","answer":4,"year":2008},{"question":"'সাগরকন্যা' কোন এলাকার ভৌগোলিক নাম ? ","optionA":"পটুয়াখালী","optionB":"কক্সবাজার","optionC":"টেকনাফ","optionD":"খুলনা","answer":1,"year":2008},{"question":"বাংলাদেশের নির্বাহী বিভাগ থেকে বিচার বিভাগ কবে পৃথক করা হয় ? ","optionA":"৩১-১০-০৭","optionB":"১-১১-০৭","optionC":"৩-১১-০৭","optionD":"১-১০-০৭","answer":2,"year":2008},{"question":"ছয় দফা দাবি প্রথম কোথায় উত্থাপন করা হয়? ","optionA":"ঢাকায়","optionB":"লাহোরে","optionC":"করাচীতে","optionD":"নারায়ণগঞ্জে","answer":2,"year":2008},{"question":"দেশের প্রথম ঔষধ পার্ক কোথায় স্থাপিত হচ্ছে ? ","optionA":"গজারিয়া","optionB":"গাজীপুর","optionC":"সাভার","optionD":"ভালুকা","answer":1,"year":2008},{"question":"ক্রিকেট বাংলাদেশ কোন সালে টেস্ট মর্যাদা পায় ? ","optionA":"১৯৯৯","optionB":"২০০০","optionC":"১৯৯৮","optionD":"২০০১","answer":2,"year":2008},{"question":"বাংলাদেশের জাতীয় ফল কোনটি ? ","optionA":"আম","optionB":"কাঁঠাল","optionC":"কলা","optionD":"পেঁপে","answer":2,"year":2008},{"question":"ষোড়শ সার্ক সম্মেলন কোথায় অনুস্থিত হয় ? ","optionA":"কাঠমুণ্ডু","optionB":"থিম্পু","optionC":"ঢাকা","optionD":"মালে","answer":2,"year":2008},{"question":"বিশ্বের সবচেয়ে বড় অর্থনৈতিক জোট কোনটি ? ","optionA":"WTO","optionB":"NATO","optionC":"EU","optionD":"FIFA","answer":3,"year":2008},{"question":"আলফ্রেড নোবেল কী আবিঙ্কার করেন ? ","optionA":"ডিনামাইট","optionB":"বিদ্যুৎ","optionC":"পোলিও টিকা","optionD":"কয়লা","answer":1,"year":2008},{"question":"নিচের কোন দেশটি G-8 এর সদস্য নয় ? ","optionA":"জাপান","optionB":"ফ্রান্স","optionC":"যুক্তরাজ্য","optionD":"সুইডেন","answer":4,"year":2008},{"question":"হাজার হ্রদের দেশ কোনটি? ","optionA":"নরওয়ে","optionB":"ইন্দোনেশিয়া","optionC":"জাপান","optionD":"ফিনল্যান্ড","answer":4,"year":2008},{"question":"কোথায় সেনাবাহিনী নেই ? ","optionA":"সুদান","optionB":"মালদ্বীপ","optionC":"সাইপ্রাস","optionD":"জাপান","answer":2,"year":2008},{"question":"কবে রেডক্রস প্রতিষ্ঠিত হয় ? ","optionA":"১৮৬৮সালে","optionB":"১৮৬৬সালে","optionC":"১৮৬৪সালে","optionD":"১৮৬৩ সালে","answer":3,"year":2008},{"question":"বিশ্ব মানবাধিকার দিবস- ","optionA":"১০ডিসেম্বর","optionB":"২৬ জুন","optionC":"১ আগস্ট","optionD":"১ মে","answer":1,"year":2008},{"question":"FIFA প্রতিষ্ঠিত হয় কবে ? ","optionA":"১৯০৪","optionB":"১৯২৪","optionC":"১৯১৪","optionD":"১৯০৫","answer":1,"year":2008},{"question":"কিরগিস্তানের রাজধানী কোথায় ? ","optionA":"বিশবেক","optionB":"আলমা আতা","optionC":"আশাখাবাদ","optionD":"উলানবাটোর","answer":1,"year":2008},{"question":"রাসায়নিক অগ্নি নির্বাপক কাজ করে , অগ্নিতে- ","optionA":"অক্সিজেন সরবরাহে প্রতিবন্ধকতা সৃস্টি করে","optionB":"নাইট্রোজেন সরবরাহ করে","optionC":"হাইড্রোজেন সরবরাহ করে","optionD":"প্রচুর পরিমানে অক্সিজেন সরবরাহ করে","answer":1,"year":2008},{"question":"গ্রীন হাউজ ইফেক্ট - এর প্রতিক্রিয়ায় বাংলাদেশে যে মারাত্মক ক্ষতি হবে তা হল- ","optionA":"বৃষ্টিপাত কমে যাবে","optionB":"বনাঞ্চল ধ্বংশ হয়ে যাবে","optionC":"উত্তাপ অনেক বেড়ে যাবে","optionD":"সাইক্লোনের প্রবনতা বাড়বে","answer":3,"year":2008},{"question":"সঙ্কর ধাতু পিতলের উপাদান ","optionA":"তামা ও নিকেল","optionB":"তামা ও দস্তা","optionC":"তামা ও সীসা","optionD":"তামা ও টিন","answer":2,"year":2008},{"question":"বৈদ্যুতিক পাখা ধীরে ধীরে ঘুরালে বৈদ্যুতিক খরচ- ","optionA":"কম হয়","optionB":"একই হয়","optionC":"বেশি হয়","optionD":"খুব কম হয়","answer":2,"year":2008},{"question":"রঙ্গিন টেলিভিশন হতে ক্ষতিকর কোন রশ্মি বের হয় ? ","optionA":"মৃদু রঞ্জন রশ্মি","optionB":"বিটা রশ্মি","optionC":"গামা রশ্মি","optionD":"কসমিক রশ্মি","answer":3,"year":2008},{"question":"ডায়াবেটিস রোগ সম্পর্কে যে তথ্যটি সত্য নয় তা হলো- ","optionA":"এ রোগ মানবদেহের কিডনি নষ্ট করে","optionB":"এ রোগ হলে রক্তে গুকোজের মাএা বৃদ্ধি পায়","optionC":"চিনি জাতীয় খাবার বেশী খেলে এ রোগ হয়","optionD":"ইনসুলিনের অভাবে এ রোগ হয়","answer":3,"year":2008},{"question":"এনজিওপ্লাস্ট হচ্ছে- ","optionA":"হৃৎপিণ্ডে নতুন শিরা সংযোজন","optionB":"হৃৎপিণ্ডের মৃত টিস্যু কেটে ফেলে দেয়া","optionC":"হৃৎপিণ্ডের বদ্ধ শিরা বেলুনের সাহায্যে ফুলানো","optionD":"হৃৎপিণ্ডের টিস্যুতে নতুন টিস্যু সংযোজন","answer":3,"year":2008},{"question":"আ্যলুমিনিয়াম সালফেটকে চলতি বাংলায় কী বলে ? ","optionA":"চুন","optionB":"সেভিং সোপ","optionC":"ফিটকিরি","optionD":"কস্টিক সোডা","answer":3,"year":2008},{"question":"ডেঙ্গু জ্বরের বাহক কোন মশা ? ","optionA":"এডিস","optionB":"কিউলেক্স","optionC":"সেভিং সোপ","optionD":"সব ধরনের মশা","answer":1,"year":2008},{"question":"সুনামির (Tsumami)কারণ হলো- ","optionA":"আগ্নেয়গিরির অগ্যুৎপাত","optionB":"ঘূর্ণিঝড়","optionC":"চন্দ্র ও সূর্যের আকর্ষণ","optionD":"সমুদ্র তলদেশের ভূমিকম্প","answer":4,"year":2008},{"question":"কত বছর পর পর হ্যালির ধূমকেতু দেখা যায় ? ","optionA":"৭০ বছর","optionB":"৬৫ বছর","optionC":"৮০ বছর","optionD":"৭৬ বছর","answer":4,"year":2008},{"question":"জমির লবনাক্ততা নিয়ন্ত্রণ করে কোনটি ? ","optionA":"পানিসেচ","optionB":"কৃত্তিম সার প্রয়োগ","optionC":"প্রাকৃতিক সার প্রয়োগ","optionD":"জমিতে নাইট্রোজেন","answer":1,"year":2008},{"question":"কিসের অভাবে ফসলের পরিপক্বতা বিলম্বত হয় ? ","optionA":"দস্তা","optionB":"সালফার","optionC":"নাইট্রোজেন","optionD":"পটাশিয়াম","answer":2,"year":2008},{"question":"নবায়নযোগ্য জ্বালানি কোনটি ? ","optionA":"কয়লা","optionB":"পরামাণু শক্তি","optionC":"পেট্রোল","optionD":"প্রাকৃতিক গ্যাস","answer":2,"year":2008},{"question":"'বিশ্ব পরিবেশ দিবস' কোনটি ? ","optionA":"১৫মে","optionB":"৫ মে","optionC":"১৫ জুন","optionD":"৫ জুন","answer":4,"year":2008},{"question":"কম্পিউটার থেকে কম্পিউটারে তথ্য আদান-প্রদানের প্রযুক্তিকে বলা হয়- ","optionA":"ই-মেইল","optionB":"ইন্টারকম","optionC":"ইন্টারনেট","optionD":"টেলিগ্রাম","answer":3,"year":2008},{"question":"কোন মাধ্যমে শব্দের গতি সর্বাপেক্ষা কম? ","optionA":"শূন্যতায়","optionB":"কঠিন পদার্থে","optionC":"তরল পদার্থে","optionD":"বায়বীয় পদার্থে","answer":4,"year":2008},{"question":"কোন জারক রস পাকস্থলীতে দুগ্ধ জমাট বাধায়? ","optionA":"পেপসিন","optionB":"এমাইলেজ","optionC":"রেনিন","optionD":"ট্রিপসিন","answer":3,"year":2008},{"question":"স্টিফেন হকিন্স বিশ্বের একজন অতিশয় বিখ্যাত- ","optionA":"রসায়নিক","optionB":"পদার্থবিদ","optionC":"দার্শনিক","optionD":"কবি","answer":2,"year":2008},{"question":"ফল পাকানোর জন্য দায়ী কী? ","optionA":"প্রপিন","optionB":"লাইকোপেন","optionC":"ইথিলিন","optionD":"মিথিলিন","answer":3,"year":2008},{"question":"কোন লগিষ্ঠ সংখ্যার সাথে ২ যোগ করলে যোগফল ১২,১৮ এবং ২৪ দ্ধারা বিভাজ্য হবে ? ","optionA":"১৭০","optionB":"৮৯","optionC":"৭০","optionD":"১৪২","answer":3,"year":2008},{"question":"নিচের কোনটি মৌলিক সংখ্যা? ","optionA":"৫৯","optionB":"৬৩","optionC":"৮৭","optionD":"৯১","answer":1,"year":2008},{"question":"নিচের কোনটি ক্ষুদ্রতম সংখ্যা ? ","optionA":"√০.৩","optionB":"১/৩","optionC":"২/৫","optionD":"০.৩","answer":4,"year":2008},{"question":"একটি সংখ্যা ৩০১ হতে যত বড় ৩৮১ হতে তত ছোট । সংখ্যাটি কত? ","optionA":"৩৪০","optionB":"৩৪১","optionC":"৩৪২","optionD":"৩৪৪","answer":2,"year":2008},{"question":"ক ও খ একএে একটি কাজ ১২ দিনে করতে পারে । ক একা কাজটি ২০ দিনে করতে পারে । খ একা কাজটি কতদিনে করতে পারবে? ","optionA":"৩০দিনে","optionB":"২৫ দিনে","optionC":"৩৫ দিনে","optionD":"৪০ দিনে","answer":1,"year":2008},{"question":"f(x)=x<sup>3</sup>+kx<sup>2</sup>-6x+9; k-এর মান কত হলে f(3)=0 হবে ","optionA":"1","optionB":"-1","optionC":"0","optionD":"-2","answer":4,"year":2008},{"question":"x&gt;y এবং z&lt;0 হলে নিচের কোনটি সঠিক ? ","optionA":"xz&gt;yz","optionB":"x/z&gt;y/z","optionC":"z/x&gt;z/y","optionD":"xz&lt;yz","answer":4,"year":2008},{"question":"একটি আয়তক্ষেত্রের দৈর্ঘ্য প্রস্থের দ্ধিগুন । আয়তক্ষেত্রটির ক্ষেত্রফল 1250 র্বগমিটার হলে এর দৈর্ঘ্য কত ? ","optionA":"30","optionB":"40","optionC":"50","optionD":"60","answer":3,"year":2008},{"question":"নিচের কোনটি বৃওের সমীকরণ ? ","optionA":"ax<sup>2</sup>+bx+c=0","optionB":"y<sup>2</sup>=ax","optionC":"x<sup>2</sup>+y<sup>2</sup>=16","optionD":"y<sup>2</sup>=2x+7","answer":3,"year":2008},{"question":"a+1/a=3 হল a<sup>3</sup>+1/a<sup>3</sup>এর মান কত ? ","optionA":"18","optionB":"9","optionC":"27","optionD":"36","answer":1,"year":2008},{"question":"log<sub>a</sub> (m/n)=কত ? ","optionA":"log<sub>a</sub><sup>m</sup>-log<sub>a</sub><sup>n</sup>","optionB":"log<sub>a</sub><sup>m</sup>+log<sub>a</sub><sup>n</sup>","optionC":"log<sub>a</sub><sup>m</sup>.log<sub>a</sub><sup>m</sup>","optionD":"কোনটিই নয়","answer":1,"year":2008},{"question":"a+b=7 এবং a<sup>2</sup>+b<sup>2</sup>=25 হলে, নিচের কোনটি ab এর মান হবে? ","optionA":"10","optionB":"12","optionC":"8","optionD":"6","answer":2,"year":2008},{"question":"দুটি সন্নিহিত কোণের সমষ্টি দুটি সমকোণ হলে একটি অপরটির কী বলে ? ","optionA":"সরলকোণ","optionB":"সম্পূরক কোণ","optionC":"সন্নিহিত কোণ","optionD":"পূরককোণ","answer":2,"year":2008},{"question":"বৃত্তের কেন্দ্র্র ছেদকারী জ্যাকে কী বলা হয় ? ","optionA":"ব্যাসার্ধ","optionB":"ব্যাস","optionC":"বৃত্রচাপ","optionD":"পরিধি","answer":2,"year":2008},{"question":"দুটি ত্রিভুজ পরস্পর সর্বসম হওয়ার জন্য নিচের কোন শর্তটি যথেষ্ট নয় ? ","optionA":"একটির তিন বাহু অপরটির তিন বাহুর সমান","optionB":"একটির দুই কোণ ও এক বাহু অপরটির দুই কোণে ও অনুরুপ বাহুর সমান","optionC":"একটির দুই বাহু ও অন্তুর্ভুক্ত কোণ অপরটির দুই বাহু ও অন্তুর্ভুক্ত কোণের সমান","optionD":"একটির তিন কোণ অপরটির তিন কোণের সমান","answer":4,"year":2008},{"question":"কোন ত্রিভুজের বাহুগুললোর অনুপাত নিচের কোনটি হলে একটি সমকোণী ত্রিভুজ অংকন সম্ভব হবে ? ","optionA":"৬:৫:৪","optionB":"১২:৮:৪","optionC":"৩:৪:৫","optionD":"৬:৪:৩","answer":3,"year":2008},{"question":"একটি মিনারের পাদদেশে হতে 20 মিটার দুরের একটি স্থান হতে মিনারটির শীর্ষবিন্দুর উন্নতি কোণ 30<sup>0</sup> হলে মিনারটির উচ্চতা কত? ","optionA":"20/√ 3 মিটার","optionB":"20√ 3 মিটার","optionC":"20 মিটার","optionD":"10/√ 3 মিটার","answer":1,"year":2008},{"question":"১৩<sup>৩</sup>/৪% এর সমান ? ","optionA":"১১/২০","optionB":"১/৯","optionC":"১১/৮০","optionD":"১/৮","answer":3,"year":2008},{"question":"৩,৯,৪ এর চতুর্থ সমানুপাতিক কত ? ","optionA":"৪","optionB":"১৪","optionC":"১৬","optionD":"১২","answer":4,"year":2008},{"question":"3x<sup>3</sup>+2x<sup>2</sup>-21x-20 রাশিটির একটি উৎপাদক হচ্ছে-- ","optionA":"x+1","optionB":"x-2","optionC":"x+2","optionD":"x-1","answer":1,"year":2008}]